#+TITLE: Понятие надлежащей и ненадлежащей стороны. Замена надлежащей стороны.
3. Понятие надлежащей и ненадлежащей стороны. Замена надлежащей стороны.

* статьи
[[file:20200605112201-гпк_статья_41_замена_ненадлежащего_ответчика.org][ГПК Статья 41. Замена ненадлежащего ответчика]]
* понятие
Надлежащие стороны в ГПП — это действительные участники гражданского судопроизводства по конкретному делу.
Ненадлежащие стороны в ГПП — это такие лица, которые первоначально предполагались участниками спорного материального правоотношения, но, как выяснилось впоследствии, таковыми в действительности не являлись.

Установление и доказывание надлежащего характера сторон называется легитимацией.
Обязанность легитимации сторон в процессе лежит на истце.
Именно истец должен доказать, что ему принадлежит оспариваемое право, а именно указанный им в иске ответчик обязан исполнить возложенную на него законом или договором обязанность.
Надлежащий характер сторон выясняется на основе анализа структуры спорных материальных правоотношений.
Причины появления ненадлежащих сторон, прежде всего, связаны с трудностью установления фактических обстоятельств дела, со сложной структурой материальных правоотношений, с возможностью неоднозначного толкования норм действующего законодательства.
Поэтому для установления надлежащего характера сторон следует анализировать структуру материальных правоотношений, компетенцию соответствующих государственных органов и органов МСУ.
Важно, что ненадлежащая сторона — процессуально правоспособное лицо; оно обладает всеми присущими стороне процессуальными правами и обязанностями, т.е. является субъектом процесса, стороной по делу; поэтому недопустим отказ в принятии искового заявления по мотивам предъявления иска ненадлежащим истцом или ненадлежащему ответчику.

Согласно [[file:20200605112429-гпк_статья_131_форма_и_содержание_искового_заявления.org][п. 3 ч. 2 ст. 131 ГПК]]в исковом заявлении истец должен указать ответчика - лицо, к которому он предъявляет свои мат-пре требования.
Однако при предъявлении иска истец не в полной мере может представлять характер спорного правоотношения и ошибочно полагать, что ответственным за нарушение его суб права является лицо, которое на самом деле таковым не является.
Ненадлежащий ответчик - это лицо, в отношении которого по материалам дела можно предположить, что он не является субъектом спорного правоотношения.
Например, лицо, которому причинен вред автомобилем, предъявляет иск к его титульному владельцу, в то время как в момент причинения вреда автомобиль выбыл из обладания такого владельца в результате противоправных действий других лиц.
Согласно [[file:20200608171631-гк_статья_1079_ответственность_за_вред_причиненныи_деятельностью_создающеи_повышенную_опасность_для_окружающих.org][п. 2 ст. 1079 ГК]] надлежащими ответчиками в таких случаях будут лица, противоправно завладевшие автомобилем.
* замена
Замена ненадлежащей стороны оформляется определением суда.
** истец
ГПК не допускает замену ненадлежащего истца; если даже истец ненадлежащий и настаивает на принятии его заявления и рассмотрении дела, то судья должен принять заявление и возбудить дело; при установлении в результате рассмотрения дела, что истец ненадлежащий, суд вынесет решение об отказе ему в удовлетворении иска.

Следует отметить, что ст. 36 ГПК РСФСР предусматривала возможность замены не только ненадлежащего ответчика, но и ненадлежащего истца - лица, которое ошибочно полагает, что у него имеется определенное суб право, нарушенное ответчиком.
В том случае, когда иск предъявлен ненадлежащим истцом, в последующем на него будут возложены все расходы, связанные с ведением дела.
** ответчик
Если в ходе судебного разбирательства выясняется, что ответчик не является участником материального правоотношения, то возможно принятие мер к замене ненадлежащего ответчика с согласия истца.

Замена ненадлежащего ответчика в гражданском процессе происходит в случае, когда выясняется, что то лицо, к которому предъявлен, иск не может быть носителем спорной обязанности.
В некоторых случаях в законе содержится указание на надлежащего ответчика по конкретным категориям гражданских дел.
Так, если гражданину причинен моральный вред (физические или нравственные страдания), то в соответствии с [[file:20200608164951-гк_статья_151_компенсация_морального_вреда.org][ч. 1 ст. 151 ГК РФ]] на причинителя вреда судом может быть возложена обязанность по выплате денежной компенсации
В качестве ответчика в процессе может участвовать лицо, не являющееся носителем спорной обязанности.
В этих случаях суд сталкивается с ненадлежащей стороной (ответчиком) и производит ее замену.
Ненадлежащий ответчик - это лицо, в отношении которого исключается предположение о том, что он носитель спорной обязанности.
Замена ненадлежащего ответчика может быть произведена по инициативе одной из сторон.
Замена ненадлежащей стороны происходит при наличии определенных условий.
Однако во всех случаях требуется согласие надлежащего истца на замену ненадлежащего ответчика.
Замена ненадлежащего ответчика происходит по правилам, предусмотренным законом.
Суд при подготовке дела или во время его разбирательства в суде первой инстанции может по ходатайству или с согласия истца допустить замену ненадлежащего ответчика надлежащим, если при этом не изменяется подсудность данного дела.
После замены ненадлежащего ответчика подготовка и рассмотрение дела производятся с самого начала ([[file:20200605112201-гпк_статья_41_замена_ненадлежащего_ответчика.org][ч. 1 ст. 41 ГПК РФ]]).
Замена ненадлежащего ответчика оформляется определением суда.
Если истец не согласен на замену ненадлежащего ответчика другим лицом, суд рассматривает дело по предъявленному иску ([[file:20200605112201-гпк_статья_41_замена_ненадлежащего_ответчика.org][ч. 2 ст. 41 ГПК РФ]]).
